\documentclass[a4paper]{scrartcl}

\usepackage{tallteori--midtsemesterproeve--oversikt}

\begin{document}

\title{MA1301 Tallteori --- Høsten 2014 --- Oversikt over pensumet for midtsemesterprøven}
\date{\today}
\author{Richard Williamson}
 
\maketitle

\tableofcontents

\section{Pensumet}

Pensumet for midtsemesterprøven er:  Kapittel 1, Kapittel 2, og delene 3.1 -- 3.3 av Kapittel 3 av forelesningsnotatene. Øvingene som er relevante er 1--6. 

\section{Generelle råd}

\subsection{Hvordan bør jeg forberede meg?}

Det viktigste er å prøve så godt du kan å forstå alt i forelesningsnotatene, og å kunne løse alle oppgavene i Øving 1--6. 

Du kan også øve deg på oppgaver fra tidligere midtsemesterprøver. Ikke alle av disse oppgavene er relevante: mer spesifikk informasjon er gitt i de delene av denne oversikten som handler om de individuelle kapitlene av forelesningsnotatene. 

Oppgavene i Øving 1--6 bør prioriteres over oppgavene fra tidligere midtsemesterprøver.

\subsection{Hva slags oppgaver blir det i prøven?}

Oppgavene i prøven ligner på oppgavene i øvingene. Imidlertid blir det ikke noen «teoretiske» oppgave, som ligner på Oppgave 1 og Oppgave 3 i Øving 5, eller Oppgaver 5--7 i Øving 4.

Det er svært viktig at du kan løse alle oppgavene i Øving 1--6 bortsett fra de «teoretiske» oppgavene nevnte ovenfor. Benytt løsningene som har blitt lagt ut for å se hvordan besvarelene dine kan forbedres.

De «teoretiske» oppgavene er også viktige, men ikke direkte relevante for midtsemesterprøven.   

\subsection{Bør vi pugge forelesningsnotatene?}

Det er ikke nødvendig å pugge proposisjonene, teoremene, osv, i forelesningsnotatene. Målet med prøven er å eksaminere forståelsen din, ikke hukommelsen din. 

Derimot må noen definisjoner huskes. Hvis du imidlertid har gjort en god innsats for å forstå forelesningsnotatene og å prøve å løse oppgavene i øvingene, blir dette ikke noe problem. 

Mer spesifikk informasjon om definisjonene som behøves er gitt i de delene av denne oversikten som handler om de individuelle kapitlene av forelesningsnotatene. 

\subsection{Bruk ord!}

En rekke symboler er ikke en gyldig løsning til en oppgave! Forklar hva du gjør {\em ved å bruke ord}. Du kommer svært sjeldent til å få alle poengene for en løsning om det ikke er noen ord for å knytte argumentet ditt sammen.  

Det er spesielt viktig å bruke ord når du gjennomfører et bevis ved induksjon. For mer om dette, se «Andre kommentarer» i delen «Kapittel 1» nedenfor.   

\section{Kapittel 1}

\subsection{Hovedtemaene}

\begin{itemize}

\item[(1)] Hvordan gjennomføre et bevis ved induksjon. Dette gjelder alle variantene av induksjon.

\item[(2)] Hvordan definere en sekvens av heltall ved rekursjon.

\end{itemize}

\subsection{Det viktigste}

I dette kapittelet finnes det mange proposisjoner om de naturlige tallene og om Fibonaccitallene. Mange av disse proposisjonene er ikke så veldig viktige i seg selv: det aller viktigste er at du forstår hvordan induksjon benyttes for å bevise dem. 

De proposisjonene og definisjonene som er viktige i seg selv, for eksempel fordi vi kommer til å benytte dem andre steder i kurset, er notert nedenfor. 

Det som må huskes er markert. 

\begin{itemize}

\item[(1)] Definisjon 1.1.1 (Naturlige tall) og Definisjon 1.1.3 (Heltall). Må huskes.

\item[(2)] Terminologi 1.4.2 (Induksjon). Du blir ikke bedt om å gi denne abstrakte fremstillingen av induksjon, men må forstå den. Det vil si at du må fortstå og huske hvordan oppskriften i Terminologi 1.4.2 benyttes i praksis.

\item[(3)] Notasjon 1.6.1 (Summetegnet). Det er ikke nødvendig å huske den abstrakte fremstillingen, men du forstå og huske hvordan notasjonen benyttes i praksis.

\item[(4)] Definisjon 1.8.1 (Fakultet). 

\item[(5)] Definisjon 1.9.2 (Binomialkoeffisientene). 

\item[(6)] Proposisjon 1.9.18 (Pascals formel).

\item[(7)] Proposisjon 1.9.30 (Binomialteoremet). Spesielt viktig: vi benytter den også! Formelen blir gitt om den behøves.  

\item[(8)] Terminologi 1.10.2 (Rekursjon). Som i (2), blir du ikke bedt om å gi denne abstrakte fremstillingen av rekursjon, men må forstå den. Det vil si at du må fortstå og huske hvordan oppskriften i Terminologi 1.10.2 benyttes i praksis. 

\item[(9)] Definisjon 1.11.1 (Fibonaccitall).  

\item[(10)] Proposisjon 1.12.9 (Binets formel). 

\item[(11)] Terminologi 1.13.2 (Varianter av induksjon). Som i (2) og (7), blir du ikke bedt om å gi denne abstrakte fremstillingen av varianter av induksjon, men må forstå den. Det vil si at du må fortstå og huske hvordan oppskriften i Terminologi 1.13.2 benyttes i praksis. 
 
\end{itemize}

\subsection{Relevante oppgaver i øvingene}

Alle oppgavene i Øving 1 - Øving 3 er relevante og viktige. Kommentarer om noen av de individuelle oppgavene: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Oppgave 6 i Øving 3 er vanskeligere, og det er ikke så viktig at du kan løse den perfekt. Det viktigste er å forstå hvordan varianten av induksjon hvor $c=1$ benyttes. 

\item[(2)] Oppgave 2 i Øving 3 er lengre enn en typisk eksamensoppgave. Likevel er det viktig at du kan følge logikken og fullføre alle stegene.    

\end{itemize}

\subsection{Relevante oppgaver i tidligere midtsemesterprøver}

\begin{itemize}

\item[(1)] Oppgave 1, 2013.

\item[(2)] Oppgave 1, 2012.

\item[(3)] Oppgave 2, 2008.

\item[(4)] Oppgave 2, 2007.   

\end{itemize}

\subsection{Andre kommentarer}

\begin{itemize}

\item[(1)] Det er svært viktig å fremstille et bevis ved induksjon på en klar måte. Du må skrive uttrykkelig at: %
%
\begin{itemize}

\item[(a)] du benytter induksjon;

\item[(b)] du sjekker om utsagnet er sant i ett tilfelle (eller flere tilfeller, om du benytter én av de variantene av induksjon hvor $c > 0$);

\item[(c)] du antar at utsagnet er sant for et gitt naturlig tall $m$ (eller flere naturlige tall, eller flere tilfeller, om du benytter én av de variantene av induksjon hvor $c > 0$), og benytter denne antakelsen for å vise at utsagnet er sant for $m+1$. 

\end{itemize} %
%
Med andre ord, må ordene «sjekke(r)», «induksjon», og «anta(r)» dukke opp et eller annet sted i besvarelesen din! 

\item[(2)] Husk at rekursjon og induskjon går hand i hand! For å bevise noe om en sekvens som har blitt definert ved rekursjon, for eksempel sekvensen av Fibonaccitall, er det sannsynlig at induksjon behøves. 

I tillegg behøves nesten alltid, eventuelt flere ganger, regelet i definisjonen av sekvensen ved rekursjon: \[ u_{m+1} = u_{m} + u_{m-1} \] for sekvensen av Fibonaccitall.   

\end{itemize}

\section{Kapittel 2}

\subsection{Hovedtemaene}

\begin{itemize}

\item[(1)] Divisjonsalgoritmen og hvordan det gir muligheten til å dele i flere tilfeller et bevis for et utsagn om heltallene.

\item[(2)] Euklids algoritme og hvordan den gir muligheten til å finne heltall $u$ og $v$ slik at \[ d = ul + bn, \] hvor $l$ og $n$ er gitte heltall og $d=\sfd{l,n}$.

\item[(3)] Lineære diofantiske ligninger og hvordan begrepet «største felles divisor» og Euklids algoritme gir muligheten til å få en komplett forståelse for dem.     

\end{itemize}

\subsection{Det viktigste}

Det som må huskes er markert. 

\begin{itemize}

\item[(1)] Definisjon 2.1.1 (Absoluttverdien). Må huskes.

\item[(2)] Proposisjon 2.2.6, Korollar 2.2.11, Proposisjon 2.2.15, Korollar 2.2.20 (Divisjonsalgoritme). Utsagnene (ikke bevisene) må huskes. Merkand 2.2.17 og Merknad 2.2.21 er også viktige. 

\item[(3)] Hvordan divisjonsalgoritmen benyttes i bevisene for Proposisjon 2.4.2, Proposisjon 2.4.9, og Proposisjon 2.4.16. Proposisjonene er ikke spesielt viktige i seg selv.  

\item[(4)] Definisjon 2.5.1 (Delbarhet) og Notasjon 2.5.2. Må huskes.

\item[(5)] De grunleggende proposisjonene i del 2.5, og hvordan bevisene benytter Definisjon 2.5.1. Utsagnene i disse proposisjonene må huskes, men du er vant til dem fra før, så dette bør ikke være et problem.

\item[(6)] Definisjon 2.6.1 (Største felles divisor) og Notasjon 2.6.2. Må huskes.

\item[(7)] Proposisjon 2.6.21 og Korollar 2.6.24 (Når $l \mid n$, er $\sfd{l,n} = \left| l \right|$). Utsagnene må huskes.  

\item[(8)] Lemma 2.7.3 (Dersom $n= kl + r$, er $\sfd{n,l} = \sfd{l,r}$). Utsagnet (ikke beviset) må huskes.  
\item[(9)] Korollar 2.7.7, Korollar 2.7.20, Merknad 2.7.8, Merknad 2.7.15 (Euklids algoritme og en algoritme for å finne heltall $u$ og $v$ slik at \[ d = ul + bn, \] hvor $l$ og $n$ er gitte heltall og $d=\sfd{l,n}$). Utsagnene i (ikke bevisene for) korollarene må huskes. Det er ikke nødvendig å huske de abstrakte fremstillingene i merknadene, men du må forstå hvordan benytte algoritmene i praksis.   

\item[(10)] Proposisjon 2.8.22 (Euklids lemma).

\item[(11)] Terminologi 2.9.2 (Lineære diofantiske ligninger). 

\item[(12)] Proposisjon 2.9.4 (Hvordan finne en løsning til en lineær diofantisk ligning). Utsagnet må huskes, men det er ikke nødvendig å huske den formelle fremstillingen så lenge du forstå og huske hvordan den gir en metode for å finne en løsning til en lineær diofantisk ligning i praksis.   

\item[(13)] Korollar 2.9.12 (Når en lineær diofantisk ligning har en løsning). Utsagnet må huskes.

\item[(14)] Korollar 2.9.19 (Alle løsningene til en lineær diofantisk ligning). Som i (12) må utsagnet huskes, men det er ikke nødvendig å huske den formelle fremstillingen så lenge du forstå og huske hvordan den gir en metode for å finne alle løsningene til en lineær diofantisk ligning i praksis.    

\item[(15)] Proposisjon 2.10.9 (Den største felles divisoren til to Fibonacci tall $u_{m}$ og $u_{n}$ er $u_{\sfd{m,n}}$). 

\end{itemize}

\subsection{Relevante oppgaver i øvingene}

De meste relevante og viktige oppgavene i øvingene er følgende. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Oppgaver 1--4 i Øving 4.

\item[(2)] Oppgave 2 og Oppgave 4 i Øving 5.

\item[(3)] Oppgaver 1--2 i Øving 6.

\end{itemize} %
%
Noen kommentarer: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] De andre oppgavene i Øving 4 og Øving 5 er også viktige, men ikke så direkte relevante for midtsemesterprøven. 

\item[(2)] Oppgaver 3---4 i Øving 4 er litt vanskeligere og lengre enn en typisk eksamensoppgave, og derfor bør de andre oppgavene prioriteres, men de er likevel viktige og relevante.

\end{itemize}

\subsection{Relevante oppgaver i tidligere midtsemesterprøver}

\begin{itemize}

\item[(1)] Oppgave 2, 2013.

\item[(2)] Oppgave 2, 2012.

\item[(3)] Oppgave 1, 2011.

\item[(4)] Oppgave 3, 2010.   

\item[(5)] Oppgave 1, 2009.

\item[(6)] Oppgave 2, 2009. 

\item[(7)] Oppgave 1, 2007.

\item[(8)] Oppgave 1, 2006.

\item[(9)] Oppgave 2, 2006. (Vanskeligere).

\end{itemize}

\subsection{Andre kommentarer}

\begin{itemize}

\item[(1)] Når du gjennomfører et bevis for utsagn som ligner på utsagnene i Oppgave 1 -- 2 i Øving 4, og i proposisjonene i del 2.4 av forelesningsnotatene, er det svært viktig at du gjør følgende. %
%
\begin{itemize} 

\item[(a)] Del beviset i tilfeller ved å benytte divisjonsalgoritmen, og skriver ned på en klar måte alle disse tilfellene. I beviset for Proposisjon 2.4.16 er for eksempel tilfellene: $n=3k$, $n=3k+1$, og $n=3k+2$. Skriv at du benytter divisjonsalgoritmen! 

\item[(b)] Gjennomfør beviset i {\em alle} disse tilfellene {\em hvert for seg}. Skriv noen ord for å vise at du er ferdig med beviset i et tilfelle, og for å vise at du begynner med beviset for det neste. 

\end{itemize}

\item[(2)] Når enten $l$ eller $n$ er negativ, eller både er negative, vær forsiktig når du finner heltall $u$ og $v$ slik at \[ d = ul + nv, \] hvor $l$ og $n$ er gitte heltall og $d=\sfd{l,n}$. Du må først benytte algoritmen i Merknad 2.7.15 for å finne $u'$ og $v'$ for $\left| l \right|$ og $\left| n \right|$, og så gjør følgende: %
%
\begin{itemize} 

\item[(a)] hvis $l$ er negativ og $n$ er positiv, la $u=-u'$ og $v=v'$;

\item[(b)] hvis $l$ er positiv og $n$ er negativ, la $u=u'$ og $v=-v'$;

\item[(c)] hvis både $l$ og $n$ er negative, la $u=-u'$ og $v=-v'$.

\end{itemize} %
%
Se beviset for Korollar 2.7.20 og eksemplene som følger det. 

\item[(3)] Kommentar (2) er avgjørende når vi ønsker å finne en løsning til en lineær diofantisk ligningen. Vi får ikke en løsning om vi ikke får den riktige $u$ og $v$. Når begge koeffisientene $a$ og $b$ i en lineær diofantisk ligning ikke er positive, må du gjennomføre akkurat metoden ovenfor for å finne $u$ og $v$ slik at \[ \sfd{a,b} = au + bv. \] Det vil si at du må benytte algoritmen i Merknad 2.7.15 for $\left| a \right|$ og $\left| b \right|$, ikke $a$ og $b$. Da får du heltall $u'$ og $v'$, og heltallene $u$ og $v$ må defineres som ovenfor. Se Eksempel 2.9.8: sjekk om du får $u=-6$ og $v=-1$. 

\end{itemize}

\section{Delene 3.1 -- 3.3 av Kapittel 3}

\subsection{Hovedtemaet}

Algebraiske manipulasjoner med kongruenser.  

\subsection{Det viktigste}

Det som må huskes er markert. 

\begin{itemize}

\item[(1)] Definisjon 3.1.2 og Notasjon 3.1.6. Må huskes.

\item[(2)] Proposisjon 3.1.2. Må huskes.

\item[(3)] De andre proposisjonene i del 3.2 av kapittelet. Utsagnene i disse proposisjonene må huskes.   

\item[(4)] Hvordan proposisjonene i del 3.2 av kapittelet benyttes i praksis i bevisene for proposisjonene i del 3.3 av kapittelet. Proposisjonene er ikke spesielt viktige i seg selv.   

\end{itemize}

\subsection{Relevante oppgaver i øvingene}

Oppgaver 3--6 i Øving 6 er relevante og viktige. 

\subsection{Relevante oppgaver i tidligere midtsemesterprøver}

\begin{itemize}

\item[(1)] Oppgave 4, 2012.

\item[(2)] Oppgave 1, 2010.

\item[(3)] Oppgave 3, 2006. ({\em Tips}: Benytt aritmetikk modulo 10).

\end{itemize}

\subsection{Andre kommentarer}

\begin{itemize}

\item[(1)] Nå du blir bedt om å vise at for eksempel \[ 3 \equiv 5 \pmod{2}, \] bør besvarelesen din inkluderer følgende observasjoner: %
%
\begin{itemize}

\item[(a)] $3-5=-2$;

\item[(b)] $2 \mid -2$.

\end{itemize} %
%
Det er ikke nødvendig å forklare hvorfor $2 \mid -2$, men du kan gjerne gjøre det, ved å observere at $-2 = (-1) \cdot 2$. 

\end{itemize}

\end{document}
